大陸妹:「 終於HKU畢業! 可以當 香港社工 了!」

學島作者：周小姜

文章鏈接：HK | 我們在香港學社工的時候,到底在學些什麼？ ----- 此文獻給對社工專業有興趣的同學

那麼我就簡單來介紹一些虐心的課程吧！其實作業的要求大同小異，前面的文章也提到過，我就不贅述了，我主要說說有些什麼值得注意的地方。

一．第一學年

第一學年是沒有選修課的，一共有8門課，很多課程偏理論，不出意外的話都是全英文授課。但是學院每一年的課程都有出入，授課老師也會不一樣，所以我就不一一介紹了。 （以下是我的課表，僅供參考）

我和老師的合影，老師有沒有很可愛？ ！

由上表可以看到，第一年主要是打基礎，會教一些社工工作理論，社會工作研究，寫作技巧，社會政策等等，還有一些比較基礎的case work和group work的知識，好幾門課都有quiz。記得有一課是social work research，老師是我們新的系主任，滿臉笑容，風度翩翩，但是這門課最虐的，是每週一次的online quiz，限時15分鐘做完10道題，看起來題量不多，但是每次就像上戰場一般。 Quiz一般考新的一章，相當於預習這一章的內容，記得一章有30-40頁吧，密密麻麻的英文小字，考試屬於開卷，但是很多問題是需要分析的，所以根本找不到答案，而且整個過程手忙腳亂，又要翻書上網，還要關注那一分一秒倒計時。我每次做完都是一手汗，提交完系統會立刻給出分數，我要花好長時間，才敢睜開眼睛看下自己的分數，好在我每次看書還算認真，現在想起來，還是有點膽戰心驚。下一周老師會公佈答案和分數，最高分，最低分，平均分，給大家一個定位。公佈的時候，總是哀鴻遍野，慘叫聲此起彼伏。其他課程的quiz都是幾週一次，給大家一個緩衝的時間。老師都很看重學生的態度和原創性，所以該交卷的時候還不交，或者發現有偷看等投機行為，老師一般會默默記下你的名字，或者拒絕收卷，所以不會做真的沒關係，給老師留下好的印像很重要。

其他課程比較偏理論，老師大多數時候都在講案例，有時候一個故事完了，也快下課了，再加幾個問題，感覺還沒有開始，就要結束的感覺。其中我最喜歡Abnormal psychology，我們的前任系主任教的，她在課程要求上很嚴厲，不過平時很平易近人。因為課程太虐，很多同學同學總是調侃是“不正常人上的心理學”，上完課更不正常了。老師每節課都講案例，有時候放些她珍藏的圖片和影片，同學們還要發表感想。我印象最深的，是老師收集的全世界的搞笑（奇特）洗手間，要么沒有門，要么門根本關不上，反映出一些設計的user unfriendly。老師還鼓勵我們以後旅行的時候，看到“不友好”的洗手間就隨手拍下來傳給她，最後還真的有同學這麼做了。這使得我每次旅行最先找洗手間，不為別的，只想看看這個洗手間有沒有“閃光點”，這好像是旅行特別的意義。哈哈哈！當然，課程雖然是嘻嘻哈哈，但是每節課的提問都比較有深度，還會考驗前一節的話題。這裡也要鼓勵同學們認真聽課，而不是只是聽故事，一笑了之，多分析裡面的東西，對於以後的實踐很有幫助。有時候加點自己的經歷，會讓老師記住你！我記得我有分享地震的經歷，還有一次差點毀容的經歷，多麼痛的領悟，老師也聽得津津有味，以後的課上還經常用我的案例！

現在想來，那些不正常行為，那些奇葩的案例，真是跌破我的眼鏡，衝擊我的世界觀，不過我現在都還記得，所以這兩年受益最多的，還是這門課。一年後又再見到這個老師，她居然還叫得出我的名字，她說整一個班，印象最深的就是我，一是因為那些深刻的領悟和分享，二是因為我總是在鼻樑上放一張紙，托住眼鏡，她以為我受傷了，還問我的傷好點沒有！我當時快笑暈了，急忙解釋到，那是我的眼鏡太大了，總是往下滑，所以用紙托住！雖然有點無厘頭，但是也可以看出，原來讓別人記住你，小細節就夠了！哈哈！

還有一門社會政策的課程，老師會帶我們去夜晚市場，凌晨12點的時候去深水埗或者油麻地，體驗買賣小商品的“不法”小商販，或者去看看電影，吃吃飯，整個過程體驗性極強。每兩週會請一些政界或者社工界有名的人士來進行演講交流，也許是社工專業的原因，老師總是希望我們多些了解香港民生，政策，多思考和批判，這比單純地依賴課本和教室，多了更多思考和參與的空間。其他上課的教授都特別平易近人，經常下課了還和一圈同學討論問題，融入我們的班級活動。並且歡迎同學們多問問題，發郵件，有不懂的可以約時間見面等等。好幾次我都發現，他們回复郵件是秒回，而且有時候還是凌晨的時候，可以想像到，大學教授並不輕鬆，而且他們對待工作的認真態度，真的值得我們學習學習！

圖片是我們班的男神老師，好多女同學都被迷得神魂顛倒！

總的來說，第一學年的課程要求還是蠻繁重的，特別是到期末的各種paper和presentation，不過很多東西都是為了第二學年打基礎，感覺經歷了第一年，之後的路也要輕鬆好多！

新家園協會果類賣港賊組織一早留定位比佢啦

可以瘋狂幫鄉下既同胞落黎香港拎公屋、呃綜援啦！

二．第二學年

照例說，第一學年和第二學年之間有個過渡的暑假，但是社工專業是沒有那個暑假的，因為要準備summer block placement。所以感覺就像才剛剛結束一大波考試，還沒有來得及休息，就要開始實習了。

這裡簡單介紹一下實習，每個學校可能安排不同，但是程序應該大同小異。學生選擇想服務的１－２個人群，比如family，elderly，children，youth，rehabilitation等等，並選擇地區。學院會根據選擇結果，盡量安排適合大家的實習。當然有些領域是很有搶手的，比如family和hospital，所以有一部分同學落選，學院也會根據成績排名進行篩選，所以第一年的成績也是很重要的，大家要打好基礎呢！第一個實習４５０小時，一般是兩到三個月，像平時返工一樣的作息，當然每個領域不同，有些是需要夜晚返工的。這些時間和安排，學院在你選擇之前，都會安排一些介紹講座，大家不用擔心。

2.1 關於第一個實習

我去到的第一個實習是地區老人中心DECC，因為對於實習機構和人群要保密的，所以不能透露太多相關信息。因為是剛剛接觸社福機構，所以要學要做的很多，不過多問多看是沒有錯的！第一，機構裡面一般會有督導，大家要找機會多和督導溝通，不要看到他們很忙，就把疑問憋在心裡，因為他們永遠很忙，實習生不問，他們很少主動教的。但是你問了，他們都會樂意回答，我們可以把一些問題總結在小紙條上，督導稍微空一點了會回复的。當然不要大小事都找督導，培養自主解決問題的能力也很重要！除了督導，還可以問問同事，義工等等，很多都會樂意幫忙的。

第二，實習期間不單要完成中心工作，還有一大波報告要寫的，所以工作壓力比較大。我當時實習的單位有四個實習生，有兩個永遠坐在機構寫報告，其實我想說這樣很可惜，作為實習生，應該盡可能去了解工作環境，服務人群，機構文化等等，不要總是坐在辦公室裡，浪費了很多學習和交流的好機會。再者，也給機構留下不好的印象，平時下班回去就盡量寫，利用周末的時間，好好整理報告，暑期實習真是拖延症患者的剋星！

第三，中心可能有其他同事的活動，在自己空閒的時候，多去參加，看看同事們怎麼準備活動，帶活動，自己有機會也上台試試看，一是增加自己的曝光率，也可以鍛煉自己的膽量，還可以給同事留下好印象，何樂而不為呢！不管是自己和同事的活動結束後，都要主動把房間弄乾淨，雖然會有工友來打掃，但是我們做好力所能及的事情，也算是作為一個實習社工的修為。上面提到的曝光率，並不是知名度，而是自己搞活動有用的。我們在實習期間是需要招募會員，做小組或者大型活動的，如果我們總是在機構坐在，默默無聞，那麼很有可能我們的活動也會“來無影，去無踪”！

其實，社福機構的實習和其他機構的實習相差不大，如果在其他公司或者機構有過實習經歷的同學，可能更容易融入到實習工作之中，總之記住多看多學多問就可以了！當然，每個學生在學校都有督導，如果在實習中遇到不順利或者困擾，可以多和督導溝通。對於督導安排的報告和功課，自己在完成方面有困難的，都要及時提出來，而不是過了deadline之後，再發郵件問督導可不可以寬限一點時間。其實督導一般都會說可以的，但是你的分數也會不樂觀，並且督導最後會說，“我說了可以，但是並不代表我認同這種做法”。所以大家不要被督導的“允許”給忽悠了！總體來說，第一個實習還算是輕鬆的，只要考慮實習的事情，沒有課業的壓力，實習會在8月份結束，給大家修整一小段時間，然後就不知不覺中開學了！

我參加的學術會議

支G：當社工，食政府錢=高级綜援

三．寫在最後

實習結束之後，你也會覺得時間嗖的一下就過去了，兩年的時間就這樣結束了！整理好學校的各種作業，差不多也要和港大說再見了！你問我，收穫到什麼，我想我成長的一點一滴，都記錄在那些瑣碎的文字裡面了。也許並不是什麼破繭成蝶的巨變，但是我在自己身上發現了更多的閃光點，現在的我，不會委婉地拒絕別人的讚美，因為覺得自己的努力，確實換來了應得的讚美。即使生活中沒有讚美，我們也應該認可自己，接受自己，鼓勵自己！有時候覺得“是金子總會發光的”這句話，有點太難為情了，萬一我不是金子呢？或許我只是一顆石頭？再或者我只是顆默默無聞的沙子？其實，沒有必要做一枚金子或者珠寶，做好自己就夠了，石頭可以鋪路，沙子掉進你的眼睛，你還會為之流淚。我們在學社工的時候，是在學些什麼？我們不該忽略每一個存在，也不要看輕自己美好的東西，因為每個人都有一束特別的光，也許比金子的光還要亮，比磚石還要美！

附上和好朋友的逗比圖片，我就是每天都要笑和犯傻的周小姜

有其他問題可以加微信：101412933

貼咁多字同圖上黎把撚咩
睇標題頭三個字已經決定左要比負皮啦

恭喜晒

説好的 大亞灣區呢？

商機處處喎

有D擔心男老師被 METOO........同佢合照同話佢係男神係出於恐懼,怕畢唔到業,受權勢威脅,準社工係一個好大既受害者, 響朵 ----> 入政府做上家---->最後勝利者---->拍廣告

G

仆街
又唔知會幫幾多同胞落黎申請呢樣申請果樣

做專門幫新移民R好處既社工

我聽過好多內地落黎讀社工做野好難夾
例如唔識補位、唔識同人熟
同埋操守都好有問題
同埋hku master social worker好多怪人
出左黎又hea 又唔醒
請個asso degree好過請佢地

仆街了，大陸狗+社工，完美結合了

不如咁講啦
香港人做野實際
大陸人做野一切講好處, 仲要係講緊有好處先俾到正常效率,
好少會實實際際咁做, 做事鐘意諸多藉口

屌佢老母
hku正垃圾
收埋哂啲垃圾人讀msw
影撚衰埋bachelor 嗰啲

死返上大陸可以嗎

u grad仲剪啲齊蔭妹妹頭

同埋香港人打工好重視醒水
鈍啲都比人屌
社工呢啲鈍更加會比文員果啲睇唔起

應該要取消社工呢份職業 全撚部都係賣港賊

除咗識匿喺D兄弟姊妹床下底捉人有冇亂倫之外就剩係識幫新移民， on99呃飯食

真係垃圾職業黎，社會問題根本唔係靠社工解決

又係master....

急不及待玩玩了

cls

內你老母閪塊閪地

屌，好撚嬲

門你老母課咩

支那狗

社工呢一行好講求個人夠唔夠成熟同埋醒目

蝗

普通taught master收大陸人見怪不怪啦

連professional degree都收咁多？

祝佢死全家 咁中意香港 就死喺香港 反正咁多蟲多佢一隻唔多

屌，仆街了...

張張都要遮腮

呢D大陸閪

如果唔係有香港
做雞都無資格

最多做個洗腳妹

點解唔返去做 中國社工 ……

那是我的眼鏡太大了，總是往下滑，所以用紙托住?

不敢想像會係咩樣，支那人真係特別柒
唔識買副啱size眼鏡?

個名係廣東話拼音
話佢係大陸人，有無證據??

鳩up Fake News?

一篇垃圾社工狗鱔稿文，換一換個title就可以令無數連登豬炒車中伏